<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:page="http://schema.primaresearch.org/PAGE/gts/pagecontent/2013-07-15" xmlns:map="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/map" xmlns:saxon="http://saxon.sf.net/" xmlns:array="http://www.w3.org/2005/xpath-functions/array" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>hansi</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <tei:pb n="1"/>
            <p xml:id="p1_region_1480947529372_61">A. 2.</p>
            <p xml:id="p1_region_1480947533989_62">Kaiserliche Akademie der Wissenschaften.</p>
            <p xml:id="p1_region_1480947537577_63">Protokoll</p>
            <p xml:id="p1_region_1480947541290_64">Gesammtsitzung am 18. December 1847.</p>
            <p xml:id="p1_region_1480947548279_65">Anwesend: Der Präsident Freiherr von Hammer-Purgstall
" Vice-Präsident Baumgartner
" General Secretär von Ettingshausen
" zweite Gecretär Wolf
Die wirklichen Mitglieder
Prechtl
Carlini
Partsch
Arneth
Haidinger
Freiherr von Hügel
Chmel
Schrötter
Endlicher
Freiherr von Münch-Bellinghausen
Hyrtl
Auer</p>
            <p xml:id="p1_region_1480947555689_66">Verhandlungen</p>
            <p xml:id="p1_region_1480947561648_67">Der Herr Präsident ertheilte zuerst Herrn Professor Schrötter
das Wort, welcher schon vor der Sitzung darum angesucht hatte.
Herr Professor Schrötter erklärte, daß er sich genöthiget sehe einen
Gegenstand zur Sprache zu bringen, welcher als Grundbedingung ei-
ner unbefangenen wissenschaftlichen Bewegung im Innern der Aka-
demie vor Allem festzustellen sey:</p>
            <tei:pb n="2"/>
            <p xml:id="p2_region_1480947591085_68">Es habe nämlich dem verehrten Mitgliede Herrn Bergrath Hai-
dinger gefallen in der Versammlung der Freunde der Naturwissen-
schaften am 10. December den Inhalt der Vorträge mitzutheilen, wel-
che Tags vorher von Herrn Professor Dr. Hyrtl und von dem Sprecher
/: Professor Schrötter :/ in der Sitzung der mathematisch-naturwis.
senschaftlichen Classe der Akademie gehalten worden sind. Da die
in den Versammlungen der Freunde der Naturwissenschaften
vorkommenden Mittheilungen in hiesigen öffentlichen Blättern
bekannt gemacht werden, so können auf solche Weise wissenschaft-
liche Arbeiten der Mitglieder der Akademie eher vor das Publicum
gelangen, als sie von Seite der Akademie selbst veröffentlicht 
werden. Dieß sey sehr mißlich, wenn über solche Arbeiten bloß nach
dem Anhören eines Vortrages ohne weitere Dazwischenkunft des
Verfassers berichtet wird, und noch mehr, wenn der Verfasser in
der Akademie über eine Arbeit nur eine vorläufige Mittheilung
machen wollte, und die weitere Ausführung derselben erst spä-
ter zu geben beabsichtiget. Professor Schrötter knüpfte an diese
Bemerkungen das Ansuchen, die Akademie möge sich darüber
aussprechen, ob und wie fern ein Mitglied berechtiget sey, über
die von andern Mitgliedern in der Akademie gehaltenen Vor-
träge Etwas zu veröffentlichen, damit Jeder, welcher der Aka-
demie Mittheilungen zu machen wünscht, sich darnach benehmen
könne.</p>
            <p xml:id="p2_region_1480947600258_69">Der Herr Präsident äußerte nach diesem, daß
er für sich selbst, ohne von dem Vorhaben des Herrn
Professors Schrötter etwas zu wissen, Willens war,
in der gegenwärtigen Sitzung über die in der
Wiener-Zeitung und in den Schmidl'schen Blättern
erschienenen Versammlungs-Berichte der Freun-
de der Naturwissenschaften zu sprechen, worin es
nebst andern die Akademie angehenden Bemer-
kunden heißt, daß Herr Bergrath Haidinger
dieser Versammlung die Eröffnung der wissen-
schaftlichen Arbeiten der Akademie angezeigt
habe. Der Herr Präsident las aus der Wiener 
Zeitung vom 13. December die hierauf sich beziehende</p>
            <tei:pb n="3"/>
            <p xml:id="p3_region_1480951202940_5">Stelle vor, und erklärte, daß er die darin gemach-
te Mittheilung unzuläßig finde.</p>
            <p xml:id="p3_region_1480951220209_7">Herr Regierungsrath Endlicher schloß sich den
Bemerkungen des Herrn Prof. Schrötter an, und
stellte den Antrag, es sey der Herrn Bergrath
sich öffentlicher Mittheilungen über die in der
Haidinger von Seite der Akademie zu ersuchen,
Akademie vorkommenden Vorträge zu enthalten.</p>
            <p xml:id="p3_region_1480951212596_6">Herr Vice-Präsident Baumgartner bemerkte, daß zwischen den an den
Herrn Professor Schrötter und von dem Herrn Präsidenten her-
vorgehobenen Vorgängen ein großer Unterschied obwalte. In
der Wiener Zeitung sey von der bloßen Thatsache, daß die Sitzun-
gen der Akademie begonnen haben, die Rede, die Mittheilung
dieser Thatsache könne wohl keinem Anstande unterliegen,
und es würde den Mitgliedern der Akademie ein zu großer
Zwang auferlegt, wenn dieselben nicht einmal sagen dürften,
daß die Akademie Sitzungen halte. Anders jedoch sey es mit
den Mittheilungen des Inhalts der Vorträge zu nehmen.</p>
            <p xml:id="p3_region_1480951233984_9">Herr Hofrath Freiherr von Münch mein-
te derlei Einschaltungen in die Wiener Zeitung
von Seite der Akademie seyen weder in der
vor der Hand
Geschäftordnung begründet, noch nöthig;
da die Akademie regelmäßig ihre Sitzungs-
berichte herausgebe. Es bleibe Anderen überlas-
sen aus diesen Berichten Auszüge zu machen und
für das größere Publicum zuzurichten.</p>
            <p xml:id="p3_region_1480951226200_8">Der General-Secretär erklärte es für wünschenwerth,
daß die Herrn Mitglieder der Akademie über die Sitzungen
eher keine Mittheilungen machen, bis dieß von Seite der
Akademie durch einen Artikel in der Wiener Zeitung ge-
schehen sey; er halte es für eine seiner Obliegenheiten im
Einverständnisse mit den übrigen Vorständen zu seiner Zeit
kurze Anzeigen des wissenschaftlichen Inhalts der Sitzungen 
für das große Publicum zur Einrückung in die Wiener Zei-
tund zu verfassen, und er trage hiemit auf die Einführung
solcher Artikel an.</p>
            <tei:pb n="4"/>
            <p xml:id="p4_region_1481107560548_11">Nachdem Herr Vice-Präsident Baumgartner, Professor
Schrötter, und der General-Secretär für die Nothwendigkeit kur-
zer Anzeigen der wissenschaftlichen Thätigkeit der Akademie
und deren Einrückung in die Wiener Zeitung; die Herrn
Regierungsräthe Endlicher und Prechtl aber dagegen gespro-
chen hatten, wurde über den Antrag des General-Secretärs
zur Abstimmung geschritten.</p>
            <p xml:id="p4_region_1481107571624_12">Gegen den Antrag stimmten die Herrn
Auer, Freiherr v. Münch, Endlicher, Chmel, Freiherr
v. Hügel, Prechtl und Wolf.
Für den Antrag: die Herrn Hyrtl, Schrötter,
Haidinger, Arneth, Partsch dann der General-Se-
cretär, der Vice-Präsident und der Präsident.
Herr Director Carlini enthielt sich der Abstimmung.
Sonach wurde mit 8 Stimmen gegen 7 die Einrückung
in die Wiener Zeitung von kurzen Anzeigen der
wissenschaftlichen Thätigkeit der Akademie geneh-
miget.</p>
            <p xml:id="p4_region_1481107590703_14">Die umständ-
lichere Äu-
ßerung folgt
im Anhange</p>
            <p xml:id="p4_region_1481107582404_13">Herr Bergrath Haidinger erlärte hierauf, daß er ferner-
hin keine öffentlichen Mittheilungen über die Sitzungen der Aka-
demie machen wolle. Was er bis jetzt gethan habe, sey aus freu-
diger Anerkennung des Fortschrittes und im Interesse aller,
welche daran Antheil nehmen, geschehen. Er betrachte die Leistun-
gen der Akademie als ein Gemeingut der ganzen gebildeten
Welt, und es falle ihm schwer zu schweigen, wo es sich um Arbeit
und Anregung zu solcher durch das Beispiel Anderer handle.</p>
            <p xml:id="p4_region_1481107599548_15">Der Herr Präsident theilte der Akademie
folgendes mit:
Auf meine Anfrage, ob die Weglassung des
Paragraphes von einzuführenden Fremden als
ein absolutes Verbot anzusehen sey, oder ob der-
selbe nur weggetrichten worden, um keine zu gro-
ßen Erwartungen der Öffentlichkeit zu erregen, ha-
ben mich Seine kaiserliche Hoheit verständigt, daß</p>
            <tei:pb n="5"/>
            <p xml:id="p5_region_1481108655247_17">diese Ansicht die richtig sey, und daß in so fern
nicht Seine Majestät für die Zukunft Ewas anderes
verfügen sollten, es dem Präsidenten überlassen
bleibt, in Gesammtsitzungen einzelne ausgezeich-
nete Gelehrte, welche keine Akademiker sind,
ausnahmsweise als Gäste einzuführen.</p>
            <p xml:id="p5_region_1481108664327_18">Der General-Secretär erstattete nun Bericht über die an die
Akademie eingegangenen Bücher und Eingaben, welche theilweise
bereits in den Classensitzungen vorgelegt waren.</p>
            <p xml:id="p5_region_1481108674436_19">Bei Erwähnung einer Zuschrift des k.k. Hofsecretärs v. Sachse,
mittels welcher der Akademie 54 bei der k.k. vereinigten Hofkanz-
lei noch vorräthig gewesene Exemplare der Statuten zugesendet
wurden, machte der General-Secretär bemerklich, daß eine
neue Auflage der Statuten nothwendig sey, um auch die größe-
re Anzahl bald zu erwählender, Ehren- und correspondirenden Mit-
glieder der Akademie damit betheilen zu können.</p>
            <p xml:id="p5_region_1481108683250_20">Eine Eingabe der k.k. Hofbuchhändler Braumüller und Seidel,
welche um den Titel einer Buchhandlung der Kaiserlichen Akade-
mie ansuchen und sich zu Dienstleistungen erbieten, konnte
aus dem Grunde für den gegenwärtigen Zeitpunct nicht er-
ledigt werden, weil die Verhältnisse der Akademie zur Staats-
druckerei und zu dem Aerarial-Drucksorten-Verschleisse noch
nicht regulirt sind. Dieser Umstand gab der Akademie zu ei-
ner Besprechung gedachter Verhältnisse Anlaß.</p>
            <p xml:id="p5_region_1481108691689_21">Es wurde hervorgehoben, daß die Akademie,
ungeachtet bereits druckfertige Arbeiten ihrer
Mitglieder vorliegen, im gegenwärtigen Zeitpunc-
te noch nicht wisse:</p>
            <p xml:id="p5_region_1481108709027_23">a. Für welche Bogenzahl im Jahre ihr die un-
entgeltliche Benützung der k.k. Staats-
druckerei zustehe.</p>
            <p xml:id="p5_region_1481108700432_22">b. Wie diese unentgeltliche Benützung zu 
verstehen sey; ob damit der bloße Satz-
und Druck gemeint sey, oder auch das
Papier hiezu von der Staatsdruckerei un-
entgeltlich gestellt werden würde.</p>
            <tei:pb n="6"/>
            <p xml:id="p6_region_1481719037996_1">c. Ob der Akademie oder der Staatsverwal-
tund die aus dem Verkaufe der Drucksa-
chen eingehenden Beträge zufallen.</p>
            <p xml:id="p6_region_1481719046389_2">d. Wie es mit den abgesonderten Werken ge-
halten werde, deren Herausgabe die Aka-
demie als Verleger zu übernehmen be-
schließt.</p>
            <p xml:id="p6_region_1481719054720_3">An diese Bemerkungen wurde die Frage ge-
knüpft, ob die Akademie nicht mit vollem Grunde
auch die unentgeltliche Beförderung ihrer
Correspondenz durch die k.k. Postanstalt anspre-
chen könne?</p>
            <p xml:id="p6_region_1481719061724_4">In Folge dieser Besprechungen stellte Herr Regier-
ungsrath Endlicher den Antrag, die Akademie wolle eschlie-
ßen, daß der durchlauchtigste Herr Curator in einem eige-
nen im Namen der Akademie bei Höchstdemselben anzubrin-
genden Gesuche gebeten werde der Akademie über die
obigen Puncte die nöthigen Weisungen zukommen zu lassen.</p>
            <p xml:id="p6_region_1481719069633_5">Herr Vicepräsident Baumgartner bemerkte,
daß die zwei Gegenstände, Druck- und Postfrei-
heit in abgesonderten Eingaben vorzulegen wä-
ren, damit jeder Gegenstand unbehindert von
dem andern, auf dem angemessenen behördlichen
Wege seiner Erledigung zugeführt werden könne.</p>
            <p xml:id="p6_region_1481719078931_6">Der Herr Präsident entgegenete, daß solche Eingaben
an den durchlauchtigsten Herrn Erzherzog überflüssig seyen,
da Hochderselbe über Einschreiten des Herrn Präsidenten
beiden Gegenständen bereits die nöthige Sorgfalt gewid-
met habe, die Verhandlungen darüber sich im zuge befinden,
und die dießfällige allerhöchste Entscheidung nächstens
bevorstehe. Es wären sonach derlei Eingaben ganz unnütze
Behelligungen des hohen Herrn Curators.</p>
            <p xml:id="p6_region_1481719085093_7">Deise Äußerung des Herrn Präsidenten
wurde von mehreren Seiten damit widerspro-
chen, daß bis jetzt nicht die Akademie als solche
um Erledigung der fraglichen Puncte gebeten</p>
            <tei:pb n="7"/>
            <p xml:id="p7_region_1481719099648_8">habe, eine Beschleunigung derselben als uner-
läßliches Bedürfniß erschiene, und daher die in
Antrag gebrachten Eingaben stattfinden sollten.</p>
            <p xml:id="p7_region_1481719104749_9">Der Antrag des Herrn Regierungsrathes Endlicher wur-
de sofort mit überwiegender Stimmenmehrheit angenommen.</p>
            <p xml:id="p7_region_1481719111441_10">Auf die Frage, ob der Entwurf dieser Eingaben
der Akademie zur Gutheißung vorgelegt, oder
deren Abfassung den Vorständen allein überlas-
sen werden solle, wurde der letztere Antrag
einstimmig genehmiget.</p>
            <p xml:id="p7_region_1481719119210_11">Da die Vorlegung der an die Akademie eingegangenen
Bücher, welche der General-Secretär fortsetzte, eine länge-
re Zeit in Anspruch nahm, so sprach Herr Regierungsrath End-
licher den Wunsch aus, daß ein kürzerer Modus zur Erledigung
dieses an sich minder bedeutenden Geschäftes ausfindig ge-
macht werden möge.</p>
            <p xml:id="p7_region_1481719126168_12">Nach einer kurzen Besprechung hierüber
wurde entschieden, daß künftighin die ein-
gehenden Bücher nebst einem Verzeichnisse der-
selben, nach den Classen getrennt, auf eigenen
Tischen im Versammlungslocale der Akade-
mie zur Ansicht der Herrn Mitglieder bereit
liegen sollen.</p>
            <p xml:id="p7_region_1481719136760_13">Die Secretäre gingen jetzt zum Vortrage der Ansuchen
von Geldbewilligungen über, welche die Classen vor die Ge-
sammtakademie zu bringen beschlossen hatten. Es verlangte:</p>
            <p xml:id="p7_region_1481719143328_14">a. die historisch-philologische Classe</p>
            <p xml:id="p7_region_1481719150379_15">1. Die Aufnahme eines Journal-Lesezimmers in der Stadt
und in der Nähe der k.k. Hofbibliothek.
2. Einen Aufwand jährlicher 600 fr durch zwei Jahre zu Her-
ausgabe von Wassaf's persischer Geschichte.
3. Ein Honorar von 2000 fr in zwei Jahren zahlbar für zwei Wer-
ke des Hern Regierungsrathes Arneth.</p>
            <p xml:id="p7_region_1481719154638_16">b. Die mathematisch-physikalische Classe forderte:</p>
            <tei:pb n="8"/>
            <p xml:id="p8_region_1481719177070_17">1. Die Bewilligung von 240 fl 56 Kr zum Ankaufe eines Gonio-
meters für eine Arbeit des Herrn Professor Schrötter.</p>
            <p xml:id="p8_region_1481719183342_18">2. Den Betrag von 50 fl zum Ankauf von Honigsteinen eben-
falls für Herrn Professor Schrötter.</p>
            <p xml:id="p8_region_1481719205743_20">3. Die Bewilligung von 300 fr für Material zu vergleichenden
anatomischen Untersuchungen des Herrn Professor Dr.
Hyrtl, und</p>
            <p xml:id="p8_region_1481719214058_21">4. Bewilligung von 20 fr monatlich durch ein Jahr zur Bezah-
lung eines Zeichners für die Arbeiten des Herrn Professor
Dr. Hyrtl.</p>
            <p xml:id="p8_region_1481719231000_23">5. Bewilligung von 100 fl
jährlich zur Unterstützung
der geognostischen Pro-
vinzial-Vereine</p>
            <p xml:id="p8_region_1481719236428_24">6. Bewilligung von
2000 fr zu einer Reise
nach Frankreich und
England zum Studi-
um der geognosti-
schen Arbeiten in 
diesen Ländern.</p>
            <p xml:id="p8_region_1481719223044_22">Nach Vorlesung dieser Ansuchen erklärte der
Herr Präsident, daß es noch nicht an der Zeit sey,
sich in Bewilligung größerer Geldsummen
einzulassen, weil die Akademie die ihr zur Ver-
fügung stehenden Geldkräfte nicht gehörig ken-
ne. Diese hängen von den Beträgen ab, welche
für Präsenz-Honorare und Reisevergütungen
zu zahlen seyn werden, und ferner von dem
Grade der unentgeltlichen Benützung der Druck-
erei, und von der Befreiung von den Postgebüh-
ren für die Correspondenz. Uiber alle diese Puncte
sey aber noch keine Entscheidung vorhanden.</p>
            <p xml:id="p8_region_1481719244962_25">Die Akademie stimmte der Ansicht des Herrn Präsiden-
ten bei, und beschloß die Erledigung der obigen Ansuchen
noch zu verschieben.</p>
            <p xml:id="p8_region_1481719255133_26">Herr Regierungsrath Endlicher stellte
den Antrag, daß derlei kleine Beträge wie
z.B. der von Herr Professor Schrötter ange-
suchten 50 fr, selbst der Betrag für das Goniome-
ter, von dem General-Secretär aus dem ihm
zugewiesenen Verlagsgelde bestritten werden
sollten.</p>
            <p xml:id="p8_region_1481719261014_27">Auf die Äusserung des General-Secretärs daß die-
ses Verlagsgeld hiezu nicht bestimmt sey, und auch nicht
hinreichen würde, beschloß die Akademie das Präsidium zu
ermächtigen höhern Ortes um einen Vorschluß von 2000 fr</p>
            <tei:pb n="9"/>
            <p xml:id="p9_region_1481719319498_28">zur Verwendung für kleinern wissenschaftlichen Auslagen
zum Behufe der Arbeiten der Mitglieder nach jedesmaliger
Gutheißung der Classen einzuschreiten.</p>
            <p xml:id="p9_region_1481719325520_29">Herr Bergrath Haidinger übergab im Auftrage des Herrn
k.k. Professor Dr. Hoffer ein an die Akademie adressirtes
und mit der Bezeichnung "eine neue Gattung Farbenringe
betreffen" versehenes versiegeltes Parquet zur Aufbewahr-
ung.</p>
            <p xml:id="p9_region_1481719332805_30">Der General-Secretär wurde beauftragt selbes zu 
übernehmen und mit dem Siegel der Akademie zu
versehen.
Hiemit wurde die Sitzung geschlossen.</p>
            <p xml:id="p9_region_1481719338499_31">Hammer-Purgstall</p>
            <p xml:id="p9_region_1481719342618_32">A Baumgartner</p>
            <p xml:id="p9_region_1481719346346_33">F Wolf</p>
            <p xml:id="p9_region_1481719354037_35">AvEttingshausen</p>
            <p xml:id="p9_region_1481719349497_34">Freyh v Münch</p>
            <p xml:id="p9_region_1481719357640_36">JJPrechtl</p>
            <p xml:id="p9_region_1481719363194_37">A Schrötter</p>
            <p xml:id="p9_region_1481719367422_38">Endlicher</p>
            <p xml:id="p9_region_1481719374270_39">Herr Bergrath Haidinger äußerte sich am oben bezeichneten
Orte folgendermaßen:
Ich bitte doch auch um Erlaubniß, in dieser Angelegenheit ein
Wort beizufügen.
In Bezug auf die Mittheilung in der Wiener Zeitung vom 13.
December darf ich bemerken, daß nicht nur die Nachricht vom Beginn der
Sitzungen, sondern noch vieles Andere über die Akademie, das mir noch 
nicht einmal jetzt bekannt ist, bereits in der allgemeinen Zeitung vom 30.
November gedruckt zu lesen ist.
Es wäre doch eine unerhörte Tyrannei, wenn die Akademie ihrer
eigenen Mitgliedern, und die besteht doch aus diesen Mitgliedern, ver</p>
            <tei:pb n="10"/>
            <p xml:id="p10_region_1481719390791_40">hindern wollte, dasjenige bekannt zu machen, was jeder ungenannte,
ungekannte Correspondent der allgemeinen Zeitung thun darf.
In Beziehung auf wissenschaftliche Mittheilungen, die doch der
Bekanntmachung wegen eigentlich vorgetragen werden, lade ich mei-
nen hochverehrten Freund, Herrn Professor Schrötter, oder irgend andere
gegenwärtige hochverehrte Mitglieder ein, was ich etwa vorgetragen dürf-
te, wenn es auch nicht das Interesse der erwähnten Mittheilung des
Herrn Professors erreicht, sie sogleich und wo immer möglichst be-
kannt zu machen, denn es ist nun zu diesem Zwecke mitgetheilt.
Ich war in einem andern Verhältnisse als die andern hochver-
ehrten Mitglieder; ich hätte die Akademie ignoriren müssen, hät-
te ich nicht dasjenige von ihr erwähnt, was ich als Anerkennung
des Werthes der Mittheilungen sagen zu müssen glaubte. Ich
will ein lebendes Glied eines lebenden Körpers seyn. Ich habe
ohnedem zwischen wissenschaftlichen Mittheilungen und dem
unterschieden, was angefangen und nicht vollendet ist.
Da die Mittheilungen nun durch den Herrn Generalsecre-
tär so mehr in Aussicht sind, so werde ich nicht erwarten von der
Akademie angegangen zu werden, nichts mehr über ihre Ver-
handlungen bekannt zu machen, im Gegentheil muß ich 
die Akademie bitten, daß sie mir gestattet, nichts mehr von
ihr mitzutheilen.
Die Akademie ist nach dem allerhöchsten Statuten für
Erweiterung und Verbreitung der Wissenschaften da, sie ist
Mittel nicht Zweck. Wir besitzen dieses Mittel durch Seiner
Majestät Allerhöchste Gnade; jetzt kann geschehen was früher 
unmöglich war, und es soll auch möglichst zu diesem Zwecke be-
nutzt werden.
So genau mein Gedächtniß geht, mit den Fehlern der
mündlichen Mittheilung wiedergegeben.</p>
            <p xml:id="p10_region_1481719395705_41">W Haidinger</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
